\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia de Produto de Software}$\quad$(203874)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Teorias que suportam o Desenvolvimento de Produtos.
 \\
Diferenças e semelhanças da Produção na Manufatura e no Software.
 \\
Gestão do escopo, tempo, custos, qualidade, recursos materiais, pessoas, comunicações, riscos em diferentes paradigmas (ex: tradicional e ágil).
 \\
Gestão estratégica de projetos (portfólios e programas).
 \\
Gestão de Projetos de software no contexto das normas e dos modelos de melhoria de processo de software.
 \\
Projetos e implementação de sistema usando modelos de gerenciamento.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. As origens do gerenciamento
 \\
- Apresentação da teoria da administração científica
 \\
02. Gerenciamento de Projetos Tradicional
 \\
- Contextualização do gerenciamento de projetos
 \\
- Ciclo de Vida de Projeto e Produto
 \\
- Grupos de Processo
 \\
- Áreas de Conhecimento
 \\
- Planejamento, execução, monitoramento e controle de projetos
 \\
03. O pensamento sistêmico e a complexidade no contexto do gerenciamento
 \\
- Apresentação da teoria geral dos sistemas
 \\
- Apresentação da teoria da complexidade
 \\
- Apresentação da teoria das restrições
 \\
04. Gerenciamento Ágil de Projetos
 \\
- O manifesto Ágil
 \\
- Programação Extrema (XP) e Scrum
 \\
- Principais Papeis
 \\
- Ciclo de vida
 \\
- Planejando ágil
 \\
- Backlog do produto e backlog da iteração
 \\
- Reuniões diárias
 \\
- Monitoramento (tracking) da iteração
 \\
05. Gestão Estratégica de Projetos
 \\
- Portfólios e Programas
 \\
- Escritório de Projetos
 \\
06. Projetos e implementação de sistema
 \\
- Produção de artefatos produzidos a cada iteração do ciclo de desenvolvimento do projeto
 \\
- Avaliação da qualidade interna do produto de software
 \\
- Implantação do projeto em ambiente de produção
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Vargas, R.V., Gerenciamento de Projetos: Estabelecendo diferenciais competitivos, 7a. ed, Brassport, 2009
 \\
Cohn, Mike. Succeeding with agile: software development using Scrum, Upper Saddle River, NJ: Addison-Wesley, 2012.
 \\
Ruhe, G.; Wohlin, C. Software Project Management in a Changing World. Springer Publishing Company, Incorporated, 2014. ISBN 3642550347
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Schwaber, Ken. Agile project management with Scrum, Redmond: Microsoft Press, 2004.
 \\
Poppendieck, M., Poppendieck, T., Implementando o Desenvolvimento LEAN de Software: Do Conceito ao Dinheiro, 1a. ed., Bookman, 2010
 \\
Amaral, D. et al. Gestão de Desenvolvimento de Produtos: Uma referência para a melhoria do processo. São Paulo: Saraiva, 2010.
 \\
(eBrary) Bonham, S., IT Project Portfolio Management, Artech House, 1a ed, 2004
 \\
(eBrary)Heldman, K., Project Management JumpStart, 3a. ed., John Wiley, 2011
 \\
(open access) Scrum e XP direto das Trincheiras, Henrik Kniberg, InfoQ, 2005, (http://www.infoq.com/br/minibooks/scrum-xp-from-the-trenches)
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Técnicas de Programação em Plataformas Emergentes.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

